【斯里蘭卡直擊】政府換屆中伏 中交建港口城曾被迫停工年半

中國港灣設計開發總監Lim Kian Siew。

「一帶一路」並非所有項目都一帆風順，中交建（1800）於科倫坡打造港口城的項目就遠較旁邊的招商局碼頭來得迂迴。由於斯里蘭卡新政府上場，2015年曾以「缺乏相關審批手續」、「要重審環境評估」等原因叫停項目一年半，去年9月項目才再度展開。

中交建旗下中國港灣工程於2014年簽訂開發包括商業、休閒及住宅用地的港口城項目，第一期造地填海的投資額高達14億美元，是斯里蘭卡史上最大的外資投資項目，完成後三分一用地（包括商業用地約116公頃，相當於6個維園面積）歸屬中國港灣開發，其餘交由當地政府。

中國港灣設計開發總監Lim Kian Siew指，由於新政府上場後對舊政府的評估項目存疑，2015年3月下令停工，但經過中、斯兩方國家層面多次會面，去年9月正式復工。他樂觀估計，由於已和新政府再簽訂新的合約，「相信往後沒有甚麼大風險」。

不過，他亦坦言停工令項目有一定延誤，惟影響不算太大，目前造地已完成60公頃，而且經過一年多時間審視及梳理細節，項目的設計總面積甚至由233公頃增至269公頃，估計年內可以開始賣地，陸續會有資金回籠。

當地人期望外資公司盡社會責任，剛於採訪前一周，斯里蘭卡便遭受嚴重水災，逾百人死亡。Lim指，公司過去一年積極投入社區公益及救災等活動，加強與當地人連繫，預期港口城於25年內建成後，屆時可容納25萬人口，並為近9萬人提供長期就業機會。「項目後續還有興建住宅、辦公室等子項目，保守估計可為斯里蘭卡帶來近130億美元的投資」。